<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Artpoint blog - História, Arte e Viagens</title>
    <description>História, Arte e Viagens</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 22 Nov 2020 18:21:12 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Nov 2020 18:21:12 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>Pedra de Roseta - 5 minutos de História</title>
        <description>&lt;p&gt;A série &lt;em&gt;5 minutos de história&lt;/em&gt; de hoje está imperdível! Vamos falar sobre um tesouro deixado pela civilização
egípcia: a &lt;strong&gt;Pedra de Roseta&lt;/strong&gt;. Embarque nessa viagem ao passado e descubra o porquê esse tesouro é tão
valioso para a nossa civilização. Você verá que nem todo tesouro é formado por pedras preciosas e que existem artefatos
que são muito valiosos por seus valores históricos e emocionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assista abaixo ao episódio &lt;strong&gt;Pedra de Roseta&lt;/strong&gt; da série &lt;em&gt;5 minutos de História&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;video-container&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/O7CT7bzdUSc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de aprofundarmos na história da Pedra de Roseta, é importante aprendermos um pouco sobre a Civilização Egípcia.
Para que esse artigo fique mais didático, vamos dividir a história do Egito em três partes: o &lt;em&gt;Antigo Império&lt;/em&gt;, o &lt;em&gt;Médio
Império&lt;/em&gt; e o &lt;em&gt;Novo Império&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Antigo Império foi extremamente importante para a história dessa civilização porque foi durante ele que os egípcios
fizeram extensas obras de drenagem e isso permitiu a expansão da agricultura. E é claro, é impossível falar sobre o
Egito e não mencionar as pirâmides. Foi durante o Antigo Império que eles construíram as principais pirâmides do Egito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No começo, a civilização egípcia se dividia em pequenos grupos patriarcais chamados de “nomos”. Esses grupos se
localizavam em diferentes regiões do mapa, e isso culminou no que conhecemos atualmente como “Alto Egito” e “Baixo Egito”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi por volta de 3.200 a.C. que o reino do norte dominou o reino do sul e o Egito se tornou dessa forma uma nação
unificada. O grande responsável por essa unificação foi Menés, e depois desse feito ele ficou conhecido como Faraó,
cujo significado é “casa grande” ou “o rei das duas terras”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artefato abaixo é a &lt;strong&gt;Pedra de Roseta&lt;/strong&gt;, uma pedra feita de um fragmento de uma
&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estela&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estela&lt;/a&gt; de granodiorito, e ela ficou conhecida como
“&lt;b&gt;A Pedra de Roseta&lt;/b&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/pedra-de-roseta.jpg&quot; title=&quot;Pedra de Roseta&quot; alt=&quot;Pedra de Roseta&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando “por que esse artefato é tão importante para a história da nossa civilização?”, e a
resposta é: a Pedra de Roseta serviu como uma espécie de dicionário, e ela foi fundamental para a tradução e o
entendimento dos hieróglifos egípcios que até então estavam perdidos porque ninguém sabia o significado deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os hieróglifos fazem parte do legado da civilização egípcia e era um complexo sistema de escrita que eles utilizavam
para se comunicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Pedra de Roseta foi descoberta em 1799 e o material encontrado nesse pedra foi o grande fator que revolucionou a
história da egiptologia, pois ela tem um grande conjunto de textos destinados ao faraó Ptolemeu V. Afortunadamente,
esse texto estava escrito em 3 idiomas diferentes: o egípcio antigo (que são os hieróglifos), o demótico e o grego
antigo (que já era conhecido pela comunidade acadêmica), então essa pedra acabou servindo como uma espécie de dicionário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas associam a redescoberta da Pedra de Roseta a Napoleão Bonaparte, mas, na verdade, ela foi redescoberta
por um soldado que integrava a expedição francesa ao Egito liderada por Napoleão. Em 1801 houve um embate entre franceses
e britânicos em território egípcio, onde os britânicos derrotaram os franceses e a Pedra de Roseta passou a ser posse do
Reino Unido. Ela está exposta até hoje no museu britânico em Londres e é o objeto mais visitado do museu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo deste vídeo e artigo é ressaltar o valor histórico que as obras possuem.
Obrigado e até o próximo “5 minutos de história”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/pedra-de-roseta/</link>
        <guid isPermaLink="true">/pedra-de-roseta/</guid>
        
        
        <category>História</category>
        
        <category>5 minutos de História</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
