<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Artpoint blog - História, Arte e Viagens</title>
    <description>História, Arte e Viagens</description>
    <link>https://blog.artpoint.app/</link>
    <atom:link href="https://blog.artpoint.app/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 03 Jan 2021 17:15:49 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Jan 2021 17:15:49 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>Campo de concentração de Sachsenhausen - Nazismo</title>
        <description>&lt;p&gt;Enquanto os jogos olímpicos embelezavam a cidade de Berlim, um local de horrores era construído. Essa é a série
&lt;em&gt;Viagem ao Passado&lt;/em&gt;, e nesse capítulo vamos falar sobre o &lt;strong&gt;Campo de concentração de Sachsenhausen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;video-container&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/rJ2n4--ivow&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre 1939 e 1945, mais de 200 mil pessoas foram enviadas para o &lt;strong&gt;Campo de concentração de Sachsenhausen&lt;/strong&gt;.
Dessas, cerca 30 mil foram executadas e cerca de 100 mil morreram de desnutrição e outras doenças.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-campo-de-concentração-de-sachsenhausen&quot;&gt;O Campo de concentração de Sachsenhausen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Oranienburg, no subúrbio de Sachsenhausen, foi o local escolhido estrategicamente pelo Partido Nazista Alemão para a
construção do Campo de concentração de Sachsenhausen. Esse campo de horrores e genocídio teve um papel especial para o
Terceiro Reich, pois ele se tornaria um modelo para todos os futuros campos de concentração nazistas.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/prisioneiros-campo-sachsenhausen.jpg&quot; title=&quot;Prisioneiros trabalhando no Campo de concentração de Sachsenhausen&quot; alt=&quot;Prisioneiros - Sachsenhausen&quot; /&gt;
    &lt;br /&gt;
    &lt;small class=&quot;text-muted&quot;&gt;Prisioneiros trabalhando no Campo de concentração de Sachsenhausen.&lt;/small&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center mt-2&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/prisioneiros-campo-sachsenhausen-desnutridos.jpg&quot; title=&quot;Prisioneiros desnutridos do Campo de concentração de Sachsenhausen&quot; alt=&quot;Prisioneiros - Sachsenhausen&quot; /&gt;
    &lt;br /&gt;
    &lt;small class=&quot;text-muted&quot;&gt;Prisioneiros desnutridos do Campo de concentração de Sachsenhausen.&lt;/small&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entendermos melhor esse assunto, primeiro faremos uma viagem ao passado de Berlim, mais especificamente para o ano
de 1933.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1933, antes do estopim da &lt;strong&gt;Segunda Guerra Mundial&lt;/strong&gt;, muitos opositores do governo foram presos, em
especial os líderes de partidos comunistas e alguns sociais-democratas. Essas pessoas pagaram muito caro por suas visões
antinazistas. Mas foi em 1936 que a organização paralimitar nazista, conhecida como &lt;em&gt;SS&lt;/em&gt;, trouxe 50 prisioneiros para
construir um novo campo de concentração, e assim surgiu o Campo de concentração de Sachsenhausen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A princípio, o campo foi destinado a prisioneiros políticos e inimigos do regime nazista, mas os planos do Terceiro
Reich para esse local eram ainda mais aterrorizantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 13 de março de 1938, a Alemanha anexou a Áustria e os opositores políticos foram imediatamente presos e a maioria
deles foram parar em Sachsenhausen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 9 de novembro do mesmo ano, aconteceu um terrível ataque patrocinado pelo Estado Alemão que ficou conhecido como
&lt;strong&gt;A Noite dos Cristais&lt;/strong&gt;. Nessa fatídica noite, uma onda de terror e violência contra os judeus tomaram
conta da Alemanha. Sinagogas foram queimadas, lojas de judeus foram saqueadas, muitas vidas foram perdidas, e cerca de
26 mil judeus foram presos e levados para campos de concentração, incluindo 6 mil transportados de Berlim para
Sachsenhausen. Com esse ato a Alemanha deixou bem claro a sua nova fase &lt;strong&gt;antissemita&lt;/strong&gt;, ou em outras
palavras, judeus não eram mais bem vindos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Antissemitismo é o preconceito, hostilidade ou discriminação contra judeus. Na sua forma mais extrema, “atribui aos
judeus uma posição excepcional entre todas as outras civilizações, difamando-os como um grupo inferior e negando que
eles sejam parte da nação em que residem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A perseguição aos judeus começou, na verdade, muito tempo antes, mas foi no regime de &lt;strong&gt;Hitler&lt;/strong&gt; que o
conceito da “raça ariana” ganhou força. Para aumentar o ego do povo alemão, o nazismo difundiu uma teoria de que os
judeus, eslavos e ciganos não faziam parte da “raça nórdica” e os classificavam em um conjunto de raças parasíticas e
indignas. Dessa forma eles disseminavam ódio, e os judeus foram culpados pela derrota na &lt;strong&gt;Primeira Guerra
Mundial&lt;/strong&gt;, o desastre econômico do país e a hiperinflação da década de 1920.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumidamente, em 1933 o governo alemão redigiu uma série de leis anti-judeus; em 7 de abril do mesmo ano, judeus foram
proibidos de trabalhar em funções públicas; e em 1935, as
&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Leis_de_Nuremberg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Leis de Nuremberg&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; retiraram a
cidadania dos judeus alemães e os proibiram de casar com não-judeus.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center mt-2&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/leis-de-nuremberg-reichsgesetzblatt.jpg&quot; title=&quot;Leis de Nuremberg - Reichsgesetzblatt&quot; alt=&quot;Leis de Nuremberg - Reichsgesetzblatt&quot; /&gt;
    &lt;br /&gt;
    &lt;small class=&quot;text-muted&quot;&gt;
        Capa do Diário Oficial alemão Reichsgesetzblatt com a publicação&lt;br /&gt;
        das Leis de Nuremberg, datada de 16 de Setembro de 1935.
    &lt;/small&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre 1941 e 1945, cerca de 6 milhões de judeus foram assassinados. Esse extermínio em massa ficou conhecido como
&lt;strong&gt;Holocausto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em março de 1939, tropas alemãs marcharam para a Checoslováquia e muitos estudantes que protestavam foram presos e
deportados para &lt;strong&gt;Sachsenhausen&lt;/strong&gt;. Mas o grande estopim para agravar essa situação de horror e caos foi
quando a Alemanha atacou a Polônia no dia 1 de setembro e dois dias depois os aliados declararam guerra contra a Alemanha.
E assim começava a Segunda Guerra Mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guerra se espalhou rapidamente pela Europa Ocidental. Os prisioneiros de guerra russo foram transportados para
Sachsenhausen e a maioria teve um terrível destino. Ao todo, Sachsenhausen recebeu civis e soldados de mais de 40 países
diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de 1941, o programa de extermínio alemão atingiu o seu auge e os judeus foram sistematicamente deportados de
todas as áreas da Alemanha para campos e guetos. Dessa vez, além dos judeus, o plano nazista era eliminar em massa
&lt;b&gt;homossexuais, testemunhas de Jeová, maçons e pessoas declaradas contra o governo&lt;b&gt;&lt;/b&gt;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As condições de vida dentro do campo de concentração eram totalmente desumanas. As barracas foram projetadas para
acomodar 140 pessoas, mas mais de 400 pessoas eram abarrotadas nas cabanas de madeira. Em cada cabana havia uma única
sala de banho contendo 7 vasos compartilhados para mais de 400 prisioneiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As atrocidades no campo de concentração eram assustadoras: muitos eram torturados e forçados a trabalhar até à exaustão,
existiam execuções públicas por enforcamento e fuzilamento, muitas pessoas eram mortas nas câmaras de gás e os médicos
da &lt;em&gt;SS&lt;/em&gt; faziam experiências horríveis com os prisioneiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há dúvidas de que Sachsenhausen foi projetado para matar. Sua forma triangular, oito torres de vigilância
estrategicamente posicionadas e muros altos envoltos por uma cerca de arame farpado de alta tensão formavam uma fortaleza
de horror. Dessa forma, escapar desse local era praticamente impossível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em maio de 1945, o exército alemão se rendeu, mas Himmler, o chefe da &lt;em&gt;SS&lt;/em&gt;, ordenou que, no primeiro sinal de aproximação
do inimigo, todos os campos de concentração deveriam ser evacuados e as evidências incriminatórias destruídas. Assim
surgiu a &lt;strong&gt;Marcha da Morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-fim-de-sachsenhausen---a-marcha-da-morte&quot;&gt;O fim de Sachsenhausen - A Marcha da Morte&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O plano da &lt;em&gt;SS&lt;/em&gt; era levar todos os prisioneiros para o mar e matar todos afogados. Em 20 de abril do mesmo ano,
Sachsenhausen começou a ser evacuada. Grupos de 500 prisioneiros deixavam o campo, todos tomando rotas diferentes.
Esse triste acontecimento ficou conhecido como &lt;strong&gt;A Marcha da Morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por sorte, a Marcha da Morte nunca chegou ao seu destino final. No dia 3 de maio, depois de marcharem por quase duas
semanas, os soldados alemães encontraram o exército russo por engano e os guardas da &lt;em&gt;SS&lt;/em&gt; fugiram, e muitas vidas puderam
ser salvas de um terrível sofrimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Esse artigo e vídeo são uma homenagem aos sobreviventes e todas as pessoas que morreram diretamente ou indiretamente
vitimas do Holocausto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.artpoint.app/campo-concentracao-sachsenhausen-nazismo/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.artpoint.app/campo-concentracao-sachsenhausen-nazismo/</guid>
        
        
        <category>História</category>
        
        <category>Viagem ao passado</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pedra de Roseta - 5 minutos de História</title>
        <description>&lt;p&gt;Esse capítulo da série &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/categoria/5-minutos-de-historia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;5 minutos de história&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
está imperdível! Vamos falar sobre um tesouro deixado pela civilização egípcia: a &lt;strong&gt;Pedra de Roseta&lt;/strong&gt;.
Embarque nessa viagem ao passado e descubra o porquê esse tesouro é tão valioso para a nossa civilização. Você verá que
nem todo tesouro é formado por pedras preciosas e que existem artefatos que são muito valiosos por seus valores
históricos e emocionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assista abaixo ao episódio &lt;strong&gt;Pedra de Roseta&lt;/strong&gt; da série &lt;em&gt;5 minutos de História&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;video-container&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/O7CT7bzdUSc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de aprofundarmos na história da Pedra de Roseta, é importante aprendermos um pouco sobre a Civilização Egípcia.
Para que esse artigo fique mais didático, vamos dividir a história do Egito em três partes: o &lt;em&gt;Antigo Império&lt;/em&gt;, o &lt;em&gt;Médio
Império&lt;/em&gt; e o &lt;em&gt;Novo Império&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Antigo Império foi extremamente importante para a história dessa civilização porque foi durante ele que os egípcios
fizeram extensas obras de drenagem e isso permitiu a expansão da agricultura. E é claro, é impossível falar sobre o
Egito e não mencionar as pirâmides. Foi durante o Antigo Império que eles construíram as principais pirâmides do Egito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No começo, a civilização egípcia se dividia em pequenos grupos patriarcais chamados de “nomos”. Esses grupos se
localizavam em diferentes regiões do mapa, e isso culminou no que conhecemos atualmente como “Alto Egito” e “Baixo Egito”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi por volta de 3.200 a.C. que o reino do norte dominou o reino do sul e o Egito se tornou dessa forma uma nação
unificada. O grande responsável por essa unificação foi Menés, e depois desse feito ele ficou conhecido como Faraó,
cujo significado é “casa grande” ou “o rei das duas terras”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artefato abaixo é a &lt;strong&gt;Pedra de Roseta&lt;/strong&gt;, uma pedra feita de um fragmento de uma
&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estela&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estela&lt;/a&gt; de granodiorito, e ela ficou conhecida como
“&lt;b&gt;A Pedra de Roseta&lt;/b&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/pedra-de-roseta.jpg&quot; title=&quot;Pedra de Roseta&quot; alt=&quot;Pedra de Roseta&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando “por que esse artefato é tão importante para a história da nossa civilização?”, e a
resposta é: a Pedra de Roseta serviu como uma espécie de dicionário, e ela foi fundamental para a tradução e o
entendimento dos hieróglifos egípcios que até então estavam perdidos porque ninguém sabia o significado deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os hieróglifos fazem parte do legado da civilização egípcia e era um complexo sistema de escrita que eles utilizavam
para se comunicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Pedra de Roseta foi descoberta em 1799 e o material encontrado nesse pedra foi o grande fator que revolucionou a
história da egiptologia, pois ela tem um grande conjunto de textos destinados ao faraó Ptolemeu V. Afortunadamente,
esse texto estava escrito em 3 idiomas diferentes: o egípcio antigo (que são os hieróglifos), o demótico e o grego
antigo (que já era conhecido pela comunidade acadêmica), então essa pedra acabou servindo como uma espécie de dicionário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas associam a redescoberta da Pedra de Roseta a Napoleão Bonaparte, mas, na verdade, ela foi redescoberta
por um soldado que integrava a expedição francesa ao Egito liderada por Napoleão. Em 1801 houve um embate entre franceses
e britânicos em território egípcio, onde os britânicos derrotaram os franceses e a Pedra de Roseta passou a ser posse do
Reino Unido. Ela está exposta até hoje no museu britânico em Londres e é o objeto mais visitado do museu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo deste vídeo e artigo é ressaltar o valor histórico que as obras possuem.
Obrigado e até o próximo “5 minutos de história”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.artpoint.app/pedra-de-roseta/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.artpoint.app/pedra-de-roseta/</guid>
        
        
        <category>História</category>
        
        <category>5 minutos de História</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
